\documentclass[notheorems]{beamer}
%\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor} % za barvni tekst
%\usepackage{enumitem}
%\usepackage{handoutWithNotes} % za izročke
%\pgfpagesuselayout{4 on 1 with notes}[a4paper,border shrink=5mm]

%\setbeamercovered{transparent} %določimo, da se bo neodktito besedilo vseeno
%rahlo videlo 

\usetheme{Madrid} % izbira nastavitev oblike in barv strani
%\usecolortheme{default}

% spodnja koda je za to, da mi ne številči slidov :)
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~~\beamer@ifempty{\insertshortinstitute}{}{(\insertshortinstitute)}
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
    \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
%    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex} % DELETED
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

\definecolor{zelena}{rgb}{.76, .153, .0}
\definecolor{applegreen}{rgb}{0.55, 0.71, 0.0}
\definecolor{forestgreen}{rgb}{0.13, 0.55, 0.13}
\definecolor{napiergreen}{rgb}{0.16, 0.5, 0.0}
\definecolor{applegreen2}{rgb}{0.45, 0.61, 0.0}
\definecolor{applegreen3}{rgb}{0.10, 0.26, 0.0}

\usecolortheme[named=applegreen2]{structure}
\setbeamercolor{block title example}{use={normal text,example text},bg=applegreen3}

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 

%Ukazi za izreke, trditve, ipd.
{
   \theoremstyle{plain}
   \newtheorem{theorem}{Izrek}
   \newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
   \newtheorem{corollary}[theorem]{Posledica}
   \newtheorem{proposition}[theorem]{Trditev}
   \newtheorem{claim}[theorem]{Trditev}
   \newtheorem{conjecture}[theorem]{Hipoteza}
   \newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
}

{
    \theoremstyle{definition}
     \newtheorem{definition}[theorem]{Definicija}
      \newtheorem{remark}[theorem]{Opomba}
    \newtheorem{observation}[theorem]{Opazka}
    \newtheorem{example}[theorem]{Zgled}
}

\newcommand{\id}{\operatorname{id}}

\begin{document}

%===============================================================================

\title[Homomorfizmi]{\LARGE Homomorfizmi grafov}
\author[Vesna Iršič]{Vesna Iršič}
\institute[FMF]{Fakulteta za matematiko in fiziko}
\date{6.~april 2016}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Definicije}
  \begin{definition}
Naj bosta $X$ in $Y$ grafa. Preslikava $f \colon V(X) \to V(Y)$ je \emph{homomorfizem}, če velja $xy \in E(X) \implies f(x)f(y) \in E(Y)$.
\end{definition} \pause

\begin{remark}
\begin{itemize}
\item Vsak izomorfizem ali avtomorfizem grafov je tudi homomorfizem.
\item Če grafa $X$ in $Y$ nimata zank, potem direktno iz definicije sledi: $xy \in E(X) \implies f(x) \neq f(y)$.
\end{itemize}
\end{remark}

Ves čas bomo delali z enostavnimi (in končnimi) grafi.
  
\end{frame}

%==========================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Definicije}
  \begin{definition}
Če je $f \colon X \to Y$ homomorfizen grafov, za $y \in V(Y)$ definiramo $f^{-1}(y) = \{x \in V(X)\; ; \; f(x) = y\}$ in ga imenujemo \emph{vlakno} homomorfizma~$f$. 
\end{definition}

Ker sta grafa enostavna, tvori $f^{-1}(y)$ neodvisno množico v grafu $X$. 

Vlakna homomorfizma $f$ določajo particijo oz.\ razdelitev $\pi$ množice $V(X)$ na neodvisne množice.
  
\end{frame}

%==========================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Zgledi homomorfizmov}
\begin{itemize}
\item Vložitev.  \pause
\item $X$ dvodelni graf in $V(X) = A \cup B$ ustrezna particija vozlišč. Naj $X$ vsebuje vsaj eno povezavo $ab \in E(X)$. Oglejmo si dve preslikavi:\\
$f \colon X \to K_2$, $f(x) = \begin{cases}
1 \; \text{; če }x \in A\\
2 \; \text{; če }x \in B
\end{cases}$\\ \pause

$g \colon K_2 \to X$, $g(1) = a, g(2) = b$. \pause

Ugotovitve: obe preslikavi sta homomorfizma, grafa pa nista izomorfna.

\end{itemize}

\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Zgledi homomorfizmov}
  \begin{itemize}
  \item $h \colon C_7 \to C_5$, 
  \vspace{-1cm}
\begin{align*}
h|_{\{A, B, C\}} & = \id\\
h(D) = h(F) & = D\\
h(E) = h(G) & = E
\end{align*}
\begin{figure}
    \begin{centering}
    \includegraphics[width=10cm]{IRSIC/skicaUDM.png}
    %\caption{Homomorfizem med različno velikima cikloma.}
    \label{slika:cikli}
    \end{centering}
\end{figure}
Ali obstaja homomorfizem v obratni smeri?
\end{itemize}
  
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Lihi obseg}

  \begin{definition}
\emph{(Notranji) obseg ali ožina} grafa je dolžina najkrajšega cikla vsebovanega v njem. Podobno definiramo tudi \emph{sodi} in \emph{lihi obseg} kot dolžino najkrajšega sodega oz.\ lihega cikla v grafu.
\end{definition}
\pause

\begin{proposition}
Naj bosta $X$ in $Y$ grafa ($X$ ni dvodelen). Če je lihi obseg grafa $Y$ strogo večji od lihega obsega grafa $X$, potem ne obstaja homomorfizem $X \to Y$.
\end{proposition}
\pause

Kaj pa lahko povemo o sodih obsegih?

  
\end{frame}

%===============================================================================
\begin{frame}
  \frametitle{Relacija $\to$}
  \begin{definition}
  Naj bosta $X$ in $Y$ grafa. Tedaj pravimo $X \to Y$ (beri: ``ima homomorfizem v'') natanko tedaj, ko obstaja homomorfizem iz $X$ v $Y$.
  \end{definition}
  
  Lastnosti:
  \begin{itemize}
  \item refleksivna
  \item tranzitivna
  \item ni nujno antisimetrična
  \end{itemize}



\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Relacija $\to$}
  \begin{definition}
Grafa $X$ in $Y$ sta \emph{homomorfno ekvivalentna}, če obstajata homomorfizem $X \to Y$ in homomorfizem $Y \to X$.
\end{definition}

Relacija $\to$ je delna urejenost na ekvivalenčnih razredih homomorfne ekvivalentnosti grafov.

Če sta grafa homomorfno ekvivalentna, še nista nujno izomorfna.
    
\end{frame}

%===============================================================================
\begin{frame}
  \frametitle{Retrakti}
  \begin{definition}
\emph{Retrakcija} je homomorfizem $f \colon X \to Y$, kjer je $Y$ podgraf $X$ in je $f|_Y$ identična preslikava. Tedaj $Y$ imenujemo \emph{retrakt} grafa $X$.
\end{definition}

Zgled:
\vspace{-0.7cm}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.35\textwidth}
\begin{center}
    $G$ graf na sliki, \\
    $C$ zunanji 5-cikel
\end{center}
     \vspace{-0.8cm}
    \begin{align*}
    f \colon & G \to C\\
    f|_C & = \id_C\\
    f(F) & = B\\
    f(G) & = C\\
    f(H) & = D\\
    f(I) & = E\\
    f(J) & = A
    \end{align*}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.65\textwidth}
    \begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=5.5cm]{IRSIC/petkotnik.png}
    %\caption{Graf, ki ga lahko retrahiramo na cikel $C_5$.}
    %\label{slika:petkotnik}
    \end{center}
    \end{figure}
\end{column}%
\end{columns}
   
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Povezava z barvanji grafov}
  \begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.35\textwidth}
\begin{center}
Ideja: če vozlišča enake barve slikamo v enako pobarvana vozlišča v notranji 5-kliki,  dobimo homomorfizem.
\end{center}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.65\textwidth}
\begin{figure}
    \begin{centering}
    \includegraphics[width=5cm]{IRSIC/pobarvan.png}
    %\caption{Barvanje danega grafa podaja rekrakcijo.}
    \label{slika:pobarvan}
    \end{centering}
\end{figure}
\end{column}%
\end{columns}
\pause

\begin{proposition}
\label{trd:klika}
Če ima graf kliko velikosti $n$, potem vsako $n$-barvanje grafa podaja retrakcijo na $n$-kliko. 
\end{proposition}

\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Povezava z barvanji grafov}
  Vemo, da je $\chi(P_{10}) = 3$. Barvanje določa particijo vozlišč na neodvisne množice. Če definiramo homomorfizem, ki ima dano particijo za jedro, dobimo homomorfizem iz $P_{10}$ v $K_3$.
\begin{figure}
    \begin{centering}
    \includegraphics[width=10cm]{IRSIC/barvanje2.png}
    %\caption{Barvanje Petersenovega grafa homomorfizem.}
    \label{slika:barvanje}
    \end{centering}
\end{figure}
 

    
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Povezava z barvanji grafov}
  \begin{proposition}
Kromatično število grafa $X$ je enako najmanjšemu naravnemu številu $r$, da obstaja homomorfizem iz $X$ v $K_r$.
\end{proposition}
Dokaz. \pause

\begin{corollary}
Naj bosta $X$ in $Y$ grafa in $f \colon X \to Y$ homomorfizem med njima. Tedaj je $\chi(X) \leq \chi(Y)$.
\end{corollary}
Dokaz. \pause

\begin{corollary}
\label{posl:chi}
Če za dana grafa $X$ in $Y$ velja $\chi(X) > \chi(Y)$, potem ne obstaja noben homomorfizem iz $X$ v $Y$.
\end{corollary}

\end{frame}


%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Jedra}
  \begin{definition}
Graf $X$ je \emph{jedro} (anlg.\ core), če je vsak homomorfizem $X \to X$ bijekcija.

Podgraf $Y \subseteq X$ je \emph{jedro grafa} X, če je $Y$ jedro in obstaja homomorfizem $X \to Y$.
\end{definition}

Zgledi:
\begin{itemize}
\item Jedra so: $K_n, C_{2n+1}, W_{2n+1}, P_{10}$.
\item Niso jedra: $C_{2n}$, poljuben dvodelni graf z vsaj 3 vozlišči in vsaj eno povezavo, polni grafi brez ene povezave.
\end{itemize}
 
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Zgled}
Zakaj sodi cikli niso jedra?
\begin{figure}[ht]
    \begin{centering}
    \includegraphics[width=10cm]{IRSIC/sodCikel.png}
    %\caption{Če slikamo tako, kot nakazujejo barve vozlišč na sliki, dobimo homomorfizem $C_{2n} \to C_{2n}$, ki ni bijektiven.}
    \label{slika:sodCikel}
    \end{centering}
\end{figure}
 
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Zgled}
Zakaj polni grafi brez ene povezave niso jedra?
\begin{figure}[hb]
    \begin{centering}
    \includegraphics[width=10cm]{IRSIC/polnBrez.png}
    %\caption{Če slikamo tako, kot nakazujejo barve vozlišč na sliki, dobimo homomorfizem, ki ni bijektiven.}
    \label{slika:polnBrez}
    \end{centering}
\end{figure}

\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Jedra}
  
  \begin{proposition}
\label{trd:def}
Naslednje trditve so ekvivalentne:
\begin{enumerate}
\item Graf $X$ je jedro.
\item Ne obstaja homomorfizem iz $X$ v njegov pravi podgraf.
\item Graf $X$ nima nobenega pravega retrakta.
\end{enumerate}
%Graf $X$ je jedro natanko tedaj, ko $X$ nima nobenega pravega retrakta.
\end{proposition}
%Dokaz.

% \begin{proposition}
% Naj bo $Y$ jedro grafa $X$. Tedaj je $Y$ retrakt $X$.
% \end{proposition}
    
 
    
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Obstoj in enoličnost}

\begin{theorem}
\label{izr:obstoj}
Vsak graf $X$ ima jedro, ki je induciran podgraf grafa $X$ in je enoličen do izomorfizma natančno.
\end{theorem}
Ideja dokaza. Za dokaz enoličnosti potrebujemo:
\begin{lemma}
\label{trd:izo}
Naj bosta $X$ in $Y$ jedri. Grafa $X$ in $Y$ sta homomorfno ekvivalentna natanko tedaj, ko sta izomorfna.
\end{lemma} 
\pause

Poiščimo jedro sodega cikla, dvodelnega grafa in polnega grafa brez ene povezave.
    
\end{frame}

%===============================================================================

\begin{frame}
  \frametitle{Družina jeder}
  \begin{definition}
Če je $X$ takšen graf, da ima vsak njegov pravi podgraf kromatično število $< \chi(X) = k$, ga imenujemo \emph{kromatično kritični ali $k$-kritični}.
\end{definition}

Zgled: $K_n$, $C_{2n+1}$.
\pause

\begin{proposition}
Vsak kromatično kritični graf je jedro.
\end{proposition}
Dokaz (z eno od ekvivalentnih definicij). \pause
Spomnimo se:
\begin{corollary}
\label{posl:chi}
Če za dana grafa $X$ in $Y$ velja $\chi(X) > \chi(Y)$, potem ne obstaja noben homomorfizem iz $X$ v $Y$.
\end{corollary}
\end{frame}

% %===============================================================================
% 
% \begin{frame}
%   \frametitle{Kompaktifikacija}
%   
%   
% \end{frame}
% 
% %===============================================================================
% 
% \begin{frame}
%   \frametitle{Stone-Čehova kompaktifikacija}
%   
% \end{frame}



\end{document}
